% \documentclass{book}
% \usepackage{polski}
% \usepackage[utf8]{inputenc}

\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{listings}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{hyperref}

\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\definecolor{mygray}{gray}{0.6}

\title{Harmonizacja melodii z użyciem rekurencyjnych sieci neuronowych LSTM}
\author{Katarzyna Krzemińska}

\renewcommand{\chaptername}{Rozdział}
\renewcommand{\contentsname}{Spis treści}
\renewcommand{\figurename}{Rys.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
\renewcommand{\listfigurename}{Spis rysunków}
\renewcommand{\listtablename}{Spis tabel}
\renewcommand{\bibname}{Bibliografia}

\pagestyle{headings}

\setlength{\textwidth}{14cm}
\setlength{\textheight}{20cm}

\newtheorem{definition}{Definicja} % przykład nowego środowiska 
\newtheorem{example}{Przykład}[chapter] % przykład nowego środowiska 
\newtheorem{corollary}{Wniosek}[chapter] % przykład nowego środowiska 

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
% \listoffigures
% \listoftables

% \chapter*{Spis skrótów}
% RNN - \textsc{ang. Requrent Neural Network}, rekurencyjne sieci neuronowe.

% LSTM - \textsc{ang. Long Short-Term Nemory units}, jednostka konstrukcyjna używana do~tworzenia rekurencyjnych sieci neuronowych RNN.

% \chapter*{Abstract}
% Wielogłosowość dzieła muzycznego jest elementem istotnym w procesie kompozycji już od czasów średniowiecza \cite{hist_harmony_kontrapkt}.
% ...


% -------------- Rozdział 1. ------------ % 
\chapter{Wstęp} \label{rozdz.1}
Pierwsze maszyny liczące, mające automatyzować określone procesy, powstawały już w latach 40. ubiegłego wieku. Od tamtej pory mamy do czynienia z bardzo szybkim rozwojem technologii mających wspierać praktycznie wszystkie dziedziny działalności ludzkiej. W miarę tego rozwoju również dyscypliny czysto artystyczne doczekały się wsparcia. XX wiek to czas intensywnego rozwoju w dziedzinie cyfrowego przetwarzania sygnałów i wreszcie komputerowej analizy danych fonicznych. Dziś możemy cieszyć się wieloma ciekawymi rozwiązaniami mającymi wspierać muzyków na różnych płaszczyznach ich działalności. Od cyfrowego wsparcia nauki poprzez różne systemy pomagające w kształceniu słuchu muzycznego, aż po systemy mające wspierać procesy twórcze o większej złożoności.

Jedną z dziedzin zainteresowania jest tutaj kompozycja. Takie złożone zadania mają charakter twórczy i wymagają większej abstrakcji ,,myślenia'' niż prosty zestaw komend mających zastąpić wykonanie powtarzalnej operacji. Komputer jest tylko maszyną i wykonać potrafi tylko dokładnie to co przewidział człowiek na wyjściu. Kreatywność maszyny, nawet jeżeli zostanie zaimplementowana w bardzo przemyślany sposób, jest tylko złudzeniem gdyż opiera się na powtarzalności i podobieństwie do tego co już zostało stworzone. Innowacyjność rozwiązania problemu stworzonego przez maszynę zawsze będzie więc tylko nietypowym zlepkiem ,,myśli'', które zostały w maszynie zaszyte w postaci danych wejściowych.

Od systemów realizujących takie zadania wymaga się znamion kreatywności. Jest to cecha, która odróżnia człowieka od maszyny. Próbą naśladowania zachowań o charakterze twórczym ludzkiego mózgu są sieci neuronowe, a więc systemy implementujące struktury mające imitować ludzki mózg i jego umiejętności myślowe. Systemy takie opierają się na idei nauki, czyli generowaniu modelu rozwiązującego problem poprzez iteracyjną poprawę wyniku na podstawie podanych systemowi wzorców. Ważną zaletą automatyzacji procesów z pomocą sieci neuronowych jest zawsze większa moc obliczeniowa, niż w przypadku pojedynczego umysłu ludzkiego, w dopasowaniu do siebie wzorców z ogromnych baz danych. Informacje takie możemy bowiem porównywać i kojarzyć ze sobą w sposób dowolny. W przypadku komputera zwiększenie ilości pamięci, czy mocy obliczeniowej jest zabiegiem prędzej osiągalnym niż w przypadku umysłu ludzkiego. Nic więc w tym dziwnego, że w poszukiwaniu nowych ciekawych rozwiązań, coraz częściej sztuczne sieci neuronowe angażowane są w twórcze zadania podobne kompozycji dzieła muzycznego, a co za tym idzie również automatycznej harmonizacji.

	\section{Problematyka i zakres pracy}
	Niniejsza praca dotyka problemu tworzenia algorytmów do zastosowań kreatywnych, a więc takich których wynik działania może być poprawny nawet jeżeli nie jest identyczny z oczekiwanym. Co za tym idzie jego poprawność trudno jest obiektywnie i jednoznacznie określić jako spełnioną. W szczególności skupiono się na zastosowaniach głębokiego uczenia maszynowego w procesie harmonizacji dzieła muzycznego jako jednego z etapów kompozycji tegoż utworu.
	
	Głównym celem pracy jest opracowanie metody automatycznej harmonizacji zadanej melodii z wykorzystaniem sieci neuronowych z jednostkami LSTM, czyli neuronami wykorzystującymi swoistą ,,pamięć'' dzięki której decyzja o danych z niego wychodzących jest podejmowana w kontekście otoczenia analizowanej próbki. System ten ma na wejściu przyjąć melodię, a więc sekwencję dźwięków o określonej wysokości i długości brzmienia. Wynikiem działania ma być zadany fragment melodyczno-rytmiczny obdarzony stosownym akompaniamentem akordów. Zgodnie z zasadami muzyki i subiektywnymi odczuciami słuchacza akompaniament taki nie może być dziełem przypadku i zarówno długość, kolejność jak i rodzaj akordów akompaniujących musi harmonizować się z zadaną melodią.

	W dziedzinie automatycznej harmonizacji można znaleźć wiele badań i publikacji. Jednak, ze względu na wielopłaszczyznowy charakter tego tematu, ciężko jest go wyczerpać. Stworzone systemy odpowiadają najczęściej na określony rodzaj zapotrzebowania. Przykładem może być system harmonizujący określony rodzaj utwórów \cite{chorale_harmoniation}. Ponadto praktycznie każdy sposób doboru harmonicznego akompaniamentu ma jakąś wartość artystyczną, a więc wartość wyniku działania danego algorytmu jest kwestią sporną. Nie sposób jest więc oczekiwać, że system impelemntujący określony algorytm harmonizacji, odpowie na wszystkie zapotrzebowania związane z tą dziedziną. W niniejszej pracy starano się jednak potraktować proces harmonizacji utworów homofonicznych bardziej ogólnie, a co za tym idzie stworzyć system potrafiący obarzyć melodię dowolnym, zależnym od zadanego, harmonicznym akompaniamentem.
	
Piękno utworu muzycznego jest wartością względną. Względność~ta polega na~różnicy jego odbioru przez różne jednostki ludzkie. Słysząc dane wykonanie słuchacz wykazuje różną tolerancję, wrażliwość na~poszczególne modele melodyczno-harmoniczne jakimi cechuje się w~danej jednostce czasu utwór. Na~tej podstawie ocenia go jako ,,przyjemny dla ucha'' lub nie. Nie możemy pominąć w~tym miejscu zależności dłgości trwania takiego akordu od zdolości przeciętnego słuchacza do zauważenia wystąpienia nowego akordu i klasyfikacji współbrzmienia jako miłego lub nieprzyjemnego dla ucha względem melodii. Ocena poprawnej długości takiego modelu melodyczno-harmonicznego jest więc ciekawym zagadnieniem klasyfikacyjnym. Zmienność harmonii jest bezpośrednio zależna od wyglądu i długości trwania zadanego modelu melodyczno-rytmicznego. Problemem staje się więc również wyekstrahowanie takiej próbki melodii, której akompaniament możnaby zamknąć w~jeden, konkretny akord.

W wyniku doświadczeń przeprowadzonych w zakresie pracy 
	
\indent \textcolor{mygray}{{\bf Określić spodziewane efekty pracy:} W wyniku doświadczeń przeprowadzonych w zakresie pracy polepszeniu uległo.... podać konkretne wskaźniki rezultaty, jak np. przyspieszenie obliczeń, redukcja kosztu, nowe oprogramowanie itp. w złotówkach, sekundach, procentach, roboczogodzinach itp.}

	\section{Cele pracy}
	\textcolor{mygray}{Głównym celem niniejszej pracy jest opracowanie metody automatycznej harmonizacji homofonicznych utworów muzycznych. Osiągnięcie tego celu wymagało podjęcia szeregu mniejszych zadań.}
		\subsection{Analiza przypadków użycia różnych technologii do harmonizacji}
		\textcolor{mygray}{Problem harmonizacji w kontekście uczenia maszynowego nie jest zagadnieniem pomijanym. Analizując artykuły naukowe na ten temat zauważyć można jak dużo zostało już zrobione, ale również jak wiele jest jeszcze do zrobienia. Efektem jest wniosek, że do problemu automatycznej harmonizacji melodii można i należy podejść wielopłaszczyznowo.}
		\subsection{Przedstawienie propozycji rozwiązania problemu}
		\textcolor{mygray}{Założeniem pracy jest stworzenie systemu, który ma wykorzystując sieć neuronową dokonać automatycznej harmonizacji zadanej melodii. Przedstawiona metoda zostanie opisana i przetestowana w celu oceny jej efektywności.}
		\subsection{Ocena, czy jednostki LSTM nadają się do tego typu zadań [TYTUŁ DO ZMIANY]}
		\textcolor{mygray}{Ważnym pytaniem, na które starano się odpowiedzieć, jest zasadność użycia warstw LSTM w zadaniu automatycznej harmonizacji.}
		\subsection{Przedstawienie prototypu programu mającego dokonywać automatycznej harmonizacji melodii}
		\textcolor{mygray}{Testy podjęte w ramach tej pracy mają na celu ocenę zasadności stworzonej metody harmonizacji. W tym celu stworzono prototyp programu mającego dokonać automatycznej harmonizacji melodii.}
		\subsection{Ocena możliwości wdrożenia proponowanych rozwiązań, ich wartość praktyczna, lokalne i globalne możliwości zastosowania}

	\section{Metoda badawcza}
	Harmonizacja, jaką dokonuje w akcie kompozycji autor dzieła muzycznego, może mieć charakter homo- lub polifoniczny. Pierwszy rodzaj, z punktu widzenia automatyzacji tego procesu, można opisać jako zależność kawałka melodii od określonego współbrzmienia w danej chwili czasu. Drugi implementuje takie zależności jak występowanie melodii w ciele akompaniamentu \cite{chorale_harmoniation}.
	
	W niniejszej pracy podjęto próbę opracowania systemu, który będzie potrafił zadaną próbę melodii obdarzyć akompaniamentem akordów. Jest to jeden z etapów komponowania homofonicznego utworu muzycznego i jak każdy inny etap ma charakter twórczy, a więc wymagający jakiejś formy kreatywnego myślenia. Z tego powodu problem ten pojawia się często w literaturze w kontekście sieci neuronowych \cite{RNN} i ogólnie pojętych modeli rozpoznających wzorce \cite{chorale_harmoniation}. Z uwagi na szeroki zakres problemów jaki kryje się pod pojęciem harmonizacji utworu muzycznego, większość istniejących rozwiązań jest dedykowanych konkretnym zapotrzebowaniom w tej dziedzinie (na przykład harmonizacji chorałów Jana Sebastiana Bach'a). Skutkuje to brakiem rozwiązań na tyle uniwersalnych by pozwalały na harmonizację również w dziedzinie utworów współczesnych czy dedykowanych instrumentom ćwierćtonowym, a więc wychodzących poza skalę dostępnych w systemie dur-moll współbrzmień.
	
	Ninjesza praca ma być próbą opracowania metody, która przede wszytskim będzie miała charakter bardziej uniwersalny, i oceną powstałego rozwiązania.

	\section{Przegląd literatury w dziedzinie}
	Harmonika\footnote{Na potrzeby tej pracy harmonię możemy zdefiniować jako towarzyszenie określonej w~czasie sekwencji melodyczno-rytmicznej dyskretnego akordu.}, czyli współbrzmienie dźwięków, odgrywa w~procesie komponowania dzieła muzycznego bardzo istotną rolę. Kompozytor dobierając odpowiednią sekwencję takich współbrzmień nadaje utowrowi charakter poprzez zmienność elementów takich jak skala czy tonacja. Dobór takiej sekwencji współbrzmień jest jednym z~etapów procesu komponowania i~jego wynik nie musi być jednoznaczny, tj.~tą samą melodię możemy zharmonizaować na~wiele różnych sposobów i nadal wynik tego procesu możemy zakwalifikować do ,,poprawnych''.

	Kompozycja, w~dziedzinie harmonizacji, jest więc zagadnieniem bardzo ściśle związanym z~artystycznym, kreatywnym aspektem tego co odbiera ucho człowieka\cite{jak_nie_pisac_xD}. Dlatego też klasyfikacja tego co wartościowe z punktu widzenia tworzenia takich sekwencji melodyczno-harmonicznych, które możemy określić dziełem muzycznym, jest zagadnieniem problematycznym z~punktu widzenia maszyny. Stworzenie modelu do harmonizowania melodii i oceny w~sposób jednoznaczy wydaje się być więc zadaniem niemożliwym z~punktu widzenia historii muzyki, w~której możemy zauważyć zależność takiej oceny od~wielu czynników pozamuzycznych
	%\footnote{Np. zależność od~czasu/epoki: Niektóre z~obecnie używanych współbrzmień w~okresie średniowiecza były uważane za "bezbożne" i~ich stosowanie było zakazane [sprawdzić, uzupełnić o dowód!]}
	. Jednak rozwój w dziedzinie kompozycji doprowadził do wyklarowania się pewnych reguł harmonizacji, które możemy wydobyć z teorii muzyki, ale nadal mamy tu do czynienia z pewną dozą swobody, w dziedzinie której kompozytorzy na przestrzeni wieków tworzyli swoje dzieła \cite{GA_harmonization}. Od modelu imitującego taki rozwój wymagamy więc również pewnej elastyczności i podatności na niebanalność rozwiązań. naturalnym jest więc siegnąć do~rowiązań bazujących na~ewolucyjnym charakterze rozwoju poszczególnych rozwiązań, czyli~sieci neuronowych. Nic dziwnego, że to właśnie w tym kierunku można znaleźć najwięcej badań.
	
	Z przetwarzaniem danych fonicznych z użyciem sieci LSTM spotykamy się w literaturze naukowej od 2000 roku, a więc dziedzina ta powinna być już szeroko opisana. Na ogół jednak autorzy pochylają się nad problemem kompozycji (\cite{lstm_composition_text}, \cite{lstm_composition}), czy rozpoznawania stanów emocjonalnych wykonawcy \cite{lstm_emotions}, pomijając inne dziedziny warte dotknięcia, takie jak harmonizacja. Możnaby wysunąć więc wniosek, że ten rodzaj sieci nie nadaje się do zadań tego typu. Jednak wśród innych artykułów możemy natrafić na prace traktujące o sieciach tego typu zajmującymi się kompozycją w kontekście polifonii \cite{lstm_polyphonic_composition_Beijing}, która ideą do homofonicznej harmonizacji jest bardzo bliska, gdyż również musi w jakimś stopniu implementować odpowednie zależności występujące między strukturami harmonicznymi.
	
		\subsection{Automatyczna harmonizacja melodii}
		Początki cyfrowego przetwarzania danych audio sięgają lat 70-tych. Jednak początkowo badania skupiały się w dużej mierze na tworzeniu modeli do rozpozawania mowy (ang. \textit{Automatic Speech Recognition}), ale już wtedy zauważono, że istotą efektownego przetwarzania danych fonicznych jest analiza zadanej próbki w kontekście całego dostępnego rozkładu określonego w czasie. Już w tak wczesnych modelach starano się ubierać dane w różne modele statystyczne, jak np. ukryte modele Markowa (ang. \textit{HMM - Hidden Markov Models}), mające w swoim ciele opisywać zależności między próbką, a jej otoczeniem. Modele takie miały za zadanie określić rozkład prawdopodobieństwa wystąpienia par takich jak próbka i jej otoczenie\footnote{Na przykład rozkład prawdopodobieństwa zmiany natężenia dźwięku na końcach zdań wypowiadanych przez danego człwieka może być cechą pozwalającą na klasyfikację odpowiedniej próbki dźwiękowej jako jego wypowiedzi.}.
	
	Korzystając z osiągnięć w dziedzinie cyfrowego przetwarzania mowy powstało wiele prac traktujących o analizie danych muzycznych, a więc niosących za sobą inną treść niż ludzka mowa. Mamy tu do czynienia z rozwojem w wielu kierunkach. Od analizy dzieła muzycznego poprzez segmentację \cite{segmentation}, rozpoznawanie rytmu \cite{rhythm}, czy automatycznego rozpoznawania akordów \cite{recognition}. Różnorodność poszukiwań w tej dziedzinie zaskutkowała rozwojem również w poszukiwania różnych form reprezentacji danych dźwiękowych. Obecnie mamy wiele formatów, które potrafią opisać dźwięk, a dokładnie różne cechy fali, którą ma wytworzyć odtwarzacz aby wywołać w odbiorcy odpowiednie wrażenie słuchowe.
	%\footnote{\href{https://it-szkola.edu.pl/materialy/multimedia_technologie_internetowe_bazy/danych_i_sieci_komputerowe/Multimedia_technologie_internetowe_bazy/danych_i_sieci_komputerowe_Metody_kodowania_i_przechowywania_sygnalow_dz/wiekowych.pdf}}

			\subsubsection{Modele Markov'a}
			%Wśród badań w dziedzinie automatycznej harmonizacji melodii przy użyciu sztucznej inteligencji najczęściej spotykamy się z takimi technikami obliczeń jak modele Markov'a, czy ich inna formę HMM (ang. Hidden Markov Models) \footnote{"Instead of using only the observed states as in the Markov case, HMMs work around the assumption that the observations occur due to some hidden states."}. Jednak nie są to jedyne badania...

			W kontekście automatycznej harmonizacji melodii stosowano między innymi modele Markov'a (Kaan M. Biyikoglu, 2003) \cite{chorale_harmoniation}, które miały opisywać prawdopodobieństwo wystąpienia przejścia z danego współbrzmienia do innego w otoczeniu trzech następujących po sobie dźwięków. System zaproponowany przez Biyikoglu opisywał takie prawdopodobieństwo miarą MLE (ang. Maximum Likehood Estimate).
			
			Podobnym podejściem są również ukryte modele Markov'a (HMM Hidden Markov Models), których implementację zaproponowali Moray Allan i Christopher K. I. Williams [2005] w kontekście harmonizacji melodii. Modele te różnią się tym, że traktują one harmoniczny akompaniament jako ukryty stan.
			
			Obydwa podejścia biorą jednak pod uwagę tylko najbliższe otoczenie, tj. akord poprzedzający analizowaną próbkę, w opisie prawdopodobieństwa zmiany współbrzmienia akompaniującego. W takim podejściu nie możliwym jest uchwycić długoterminowe zależności jakie występują na przestrzeni frazy\footnote{Frazą nazywamy próbkę melodii mającą charakter całości, czyli jednej spójnej myśli muzycznej.}. Przykładem takiej zależności jest kadencja, czyli sekwencja dwóch lub więcej akordów kończąca określoną myśl muzyczną.
			
			\subsubsection{Algorytmy genetyczne}
			Wśród prac traktujących o automatycznej harmonizacji w kontekście sztucznej inteligencji natknąć się również możemy na badania w kierunku algorytmów genetycznych\cite{GA_harmonization}.
			
			[Opisać]...
		
			\subsubsection{Rozwiązania rekurencyjne}
			Nie da się zharmonizwać melodii opierając się wyłącznie na jej częściach. Aby poprawnie opisać próbkę akompaniamentem harmonicznym należy wziąć pod uwagę jej otoczenie. Do zadań takich stosuje się rekurencyjne sieci RNN. Najczęściej opisywanymi problemami w przetwarzaniu danych fonicznych takimi sieciami są badania w kierunku rozpoznawania lub symulowania mowy \cite{RNN_class}. Jest to dziedzina bliska muzyce ze względu na melodyjny charakter ludzkiej mowy. Wypowiadamy się tak jak tworzymy muzykę, czyli poprzez wydawanie dźwięku o określonej wysokości i nateżeniu.
			
			[O rozwiązaniach rekurencyjnych w dziedzinie harmonizacji]...
			
		\subsection{Wady i słabe punkty istniejących rozwiązań}
		Harmonia, jak większość elementów dzieła muzycznego, ma charakter niejednoznaczny, artystyczny. Sposób dopasowania akordów do zadanej melodii jest wynikiem kreatywnej inwencji kompozytora i pomimo istnienia pewnych zasad muzyki ograniczających pulę możliwości, praktycznie każdy sposób zharmonizowania melodii można uznać za poprawny lub błędny. W zależności od interpretacji wyniku możemy więc uznać, że dany system do automatycznej harmonizacji odpowiada naszym potrzebom lub całkowicie im przeczy. W tak niejednoznaczym środowisku mankamenty systemu mogą łatwo stać się jego zaletą. Przykładem może być implementacja zbyt rygorystycznej funkcji kary dla współbrzmień atonalnych w zadaniu harmonizacji utworów Fryderyka Chopina\footnote{Utwory tego kompozytora charakteryzują się znaczącym udziałem współbrzmień wcześniej nieużywanych. Przykładem może być tak zwany \textit{akord chopinowski}.}. Trudno więc jest określić na ile dopuszczenie dowolności w kwestii harmonizacji jest zabiegiem celowym i sensownym.
			\subsubsection{Brak rozwiązań uniwersalnych} \label{universal}
			Wśród istniejących rozwiązań natrafiamy więc w większości na rozwiązania dedykowane konkretnym celom, jak na przykład harmonizacji zbioru chorałów Jana Sebastiana Bach'a \cite{chorale_harmoniation}. Tak zdefiniowany model może dopuszczać ograniczoną pulę zasad charakterystycznych dla danego kompozytora lub epoki.
			
			\subsubsection{Rygorystyczne funkcje kary dla brzmień atonalnych}
			Drugim rodzajem rozwiązań są systemy implementujące swoiste funkcje kary dla określonych ogólnie przyjętych zasad muzyki, takich jak unikanie pewnych współbrzmień \cite{music_rules}. Ma to swoje zalety, ale również ogranicza ,,kreatywność'' modelu do uznanych przez daną epokę czy styl zasad\footnote{Zasady muzyki ewoluowały na przestrzeni wieków i często współbrzeminia zabronione w jednej epoce w innej stawały się pożądanym rozwiązaniem.}.
			%\subsubsection{Brak systemu kwalifikującego wynik działania programu jako poprawny [bleee, no ładniej można nazwać! :)]}


	\section{Układ pracy}
	Tematem pracy jest harmonizacja melodii z użyciem rekurencyjnych sieci neuronowych LSTM, zaś za główny cel przyjęto stworzenie modelu do automatyzacji tego procesu.
	Rozdział \ref{rozdz.1}. zawiera wstęp, opis użytej literatury i cele pracy. Następnie w Rozdziale \ref{rozdz.2}. poczyniono teoretyczny wstęp do stworzonego systemu, którego opis zawiera Rozdział \ref{rozdz.3}. Stworzony system umożliwił przeprowadzenie badań, których opis i wyniki umieszono w podsumowującym efekty pracy Rozdziale~\ref{rozdz.4}.
	
	\textcolor{mygray}{W podsumowaniu pracy przedstawiono..........................., z czego wynika, że ...}  \\
	
	\textcolor{mygray}{Najważniejszym wnioskiem/wynikiem/rezultatem pracy jest...} \\

% -------------- Rozdział 2. ------------ %
\chapter{Idea automatycznej harmonizacji utworów muzycznych} \label{rozdz.2}
Głównym problemem w~przetwarzaniu muzyki przez maszynę jest sposób konstrukcji utworów muzycznych. Dzieło muzyczne tworzą pozostające ze sobą w~określonej zależnościach elementy\footnote{Elementy dzieła muzycznego: melodyka, harmonika, barwa dźwięku, dynamika, rytm, agogika, artykulacja}. Ponadto utwory muzyczne posiadają cechy, takie jak forma\footnote{\textit{"Forma muzyczna jest wypadkową współdziałania elemntów dzieła muzycznych jako środek służący do realizacji pozamuzycznej treści dzieła."} \cite{music_form}}, porządkujące te~elementy w~czasie. Opis takiej danej w~sposób jednoznaczny dla maszyny wymaga od~modelu przede wszystkim sformuowania sposobu implementacji często zależności między oddalonymi w czasie częściami utworu. Jest to wyzwanie dla maszyny, która dane takie przetwarzać potrafi jedynie w sposób sekwencyjny. Do automatycznej harmonizacji potrzebny jest więc system, który potrafi wychwycić i analizować wzorce takie jak na przykład występowanie zawsze tego samego akordu na końcu każdej myśli muzycznej.

Problem harmonizacji możemy sprowadzić do procesu przewidywania kolejności pojawiania się określonych akordów w~zadanym środowisku, czyli w~kontekście biegnącej melodii. Prognozowanie następstw w~modelach sekwencyjnych jest przedmiotem zainteresowania takich dziedzin jak uczenie maszynowe i sztuczna inteligencja \cite{RNN_class}. Istnieją rozwiązania potrafiące z powodzeniem naśladować abstrakcyjne modele zachowań, których można je ,,nauczyć'' na odpowiednim zbiorze danych treningowych. Na ogół badania w tej dziedzinie skupiają się na przetwarzaniu danych tekstowych w celach symulowania języka naturalnego, czyli takiego jakim posługiwałby się człowiek konstruując daną wypowiedź. Z podobnym zadaniem mamy do czynienia w procesie kompozycji. Od modelu będziemy oczekiwali imitowania zachowań kompozytora, a więc przewidywania jakiego akordu mógłby użyć w zadanym kontekście melodyczno-rytmicznym.

Myśląc o~przetwarzaniu tak zdefiniowanych danych nie powinniśmy więc zapominać o~kontekście, w~jakim dokonujemy analizy konkretnej danej. Nie możemy pomijać informacji zawartej w~całym analizowanym utworze. Takie zadania potrafią realizować rekurencyjne sieci neuronowe, ang. \textit{Recurrent Neural Network} (RNN). Mogą one używać wewnętrznego stanu, nazywanego pamięcią, do~przetwarzania sekwencji wejść. Dlatego też wszystkie dane wejściowe są ze sobą powiązane co~daje~nam możliwość uchwycenia niezbędnych zależności. 
	\section{RNN Głębokie uczenie w procesie harmoniazcji}
	% https://skymind.ai/wiki/lstm
	Rekurencyjne sieci neuronowe RNN (ang. Reccurent Neural Network) to, obok głębokich sieci MLP, rodzaj sieci opartych na metodach głębokiego uczenia maszynowego. Od sekwencyjnych sieci typu \textit{feedforward} różnią się jednak posiadaniem ,,pamięci'', czyli sprzężeniem zwrotnym pozwalającym w czasie $t$ podjąć decyzję również na podstawie decyzji podjętej przez sieć w okresie czasowym $t - 1$ co wyrazić możemy wzrorem (\ref{eq:RNN}).\\
	
	Reguła uczenia dla sieci RNN:
	\begin{equation}
	h_t = \phi(Wx_{t} + Uh_{t-1}) \label{eq:RNN}
	\end{equation}
	
	gdzie: $t$ - dany okres czasowy
	
			\indent\indent $W, U$ - macierze wag
			
			\indent\indent$h_t, h_{t - 1}$ - stan/decyzja dla danego okresu czasowego\\
	
	Informacja o niedawnej przeszłości, czyli stanie w okresie czasowym $t - 1$, przechowywana jest w ukrytym stanie.
	
		\subsection{Wsteczna propagacja błędu}
		Oczywistym jest, że decyzje podjęte w poprzednich okresach nie zawsze powinny w jednakowym stopniu wpływać na aktualną decyzję sieci. Wiadomym jest, że dana z okresu czasowego $t - 1$ powinna być brana pod uwagę więc z określoną wagą, która może zmieniać się zależnie od kontekstu. W tym celu stosuje się wsteczną propagację błędu BPTT (ang. Backpropagation Through Time), w której to obliczając pochodne częściowe dla poszczególnych wag i błędu generowanego przez daną postaci: $\frac{d E}{d w}$. Na podstawie tak powstałego gradientu możemy ocenić jak dobrać dane do podjęcia kolejnej decyzji. Czas jest tutaj obliczaną na podstawie wstecznej propagacji zmienną, która łączy ze sobą dwa okresy czasowe oddalone od siebie o pewien krok $t - 1$. Ze względu na koszty operacji na gradientach stosuje się na ogół ograniczone sekwencje BPTT, a więc wspomniana ,,pamięć'' jest ograniczona.
	
		\subsection{Problem zanikających gradientów}
		Głównym problemem z~jakim borykają się rekurencyjne sieci neuronowe jest problem zanikających gradientów (ang. \textit{vanishing gradients problem}), który ogranicza zdolność modelu do nauki długoterminowych zależności. Pojawia się on kiedy, na skutek zbyt szybkiej zbieżności gradientów do zera, wagi wcześniejszych warstw nie zostają znacząco zmienione, a~cechy, istotne z~punktu widzenia nauki, pominięte.
		
		W kontekście automatycznej harmonizacji stwarza to poważne ograniczenie dla prawidłowej nauki sieci. Z~uwagi na wirtuozerski charakter utworów muzycznych tylko co któryś dźwięk melodii jest istotny z~punktu widzenia harmonii. Z~tego powodu pozostałym dźwiękom przejściowym\footnote{Dźwiękiem przejściowym nazywamy dźwięk występujący na granicy dwóch akordów mający jedynie funkcję ozdobnika lub przejściową. Z punktu widzenia harmonizacji dźwięki takie oraz figuracja nie powinny wpływać na decyzję o doborze towarzyszących melodii współbrzmień.} należałoby nadać odpowiednio niskie wagi, aby nie wpływały one na decyzję o harmonizacji całej próbki. Ponieważ komputer przetwarza daną próbkę sekwencyjnie, istnieje możliwość, że zaistnieje sytaucja (na przykład figuracja), w której małe gradienty lub wagi będą wilokrotnie mnożone przez siebie w wielu etapach czasowych (co obrazuje przykład nutowy \ref{fig:2.1.}) i zbiegać się one będą szybko do zera. Waga, następującego po takiej figuracji, dźwięku może być więc pominięta.
		\begin{figure}[hbt!]
		\centering
		\label{fig:2.1.}
		\includegraphics[width=10cm]{a}
		\caption{Przykład nutowy}		
		\end{figure}

	Obecnie w~procesie przetwarzania danych posiadających bardzej skomplikowane modele zależności czasowych między poszczególnymi próbkami stosuje się dwa podejścia \cite{RNN_class}:
	\begin{enumerate}
		\item modele oparte na pamięci podręcznej
		\item modele oparte na klasach
	\end{enumerate}
	
	W~tej pierwszej klasie modeli stosuje się rodzaj ,,pamięci'', która opisuje daną w kontekście długotrwałych zależności (na przykład 200 próbek wstecz). Modele oparte na klasach tą pamięć wykorzystują jako miejsce przechowywania klas obiektów o podobnych parametrach do zadanej próbki, generowanych na podstawie krótkotrwałych zależności. O~ile w~przypadku przetwarzaniu języka naturalnego zastosowanie mogą mieć obydwa rodzaje modeli\footnote{Dla przykładowego słowa "nie" model skonstruowany w pierwszym z~nich rozpatrywałby próbkę w~kontekście całego zdania, drugi obdarzyłby próbkę cechami wszystkich wystąpień tego słowa w~dokumencie w~oparciu o~krótkoterminowe zależności najbliższego otoczenia (np. "nie będę", "inni nie chcieli").}, o~tyle analizując próbkę muzyczną ciężko jest wyznaczyć uniwersalne zasady rządzące najbliższym otoczeniem próbki\footnote{Z~wyjątkiem stosunkowo rzadko wystąpującej kadencji, czyli dość ściśle określonego harmonicznego zwieńczenia końca myśli muzycznej.}. Zasadnym jest więc użycie w~procesie ich przetwarzania modelu, który decyzję o~wyglądzie następnej próbki podejmuje na podstawie długoterminowej zależności między poprzednimi wejściami. Takie zadania mogą realizować jednostki LSTM.
		
	\section{Rekurencyjne sieci LSTM}
	W połowie lat 90. niemieccy naukowcy Sepp Hochreiter i Juergen Schmidhuber zaproponowali odmianę sieci RNN z tak zwanymi długimi jednostkami pamięci krótkoterminowej LSTM (ang.~\textit{Long Short-Term Memory}) jako rozwiązanie problemu zanikających gradientów \cite{tutorial}. Miał to być kompromis pomiędzy ograniczoną ilością pamięci a dokładnością obliczeń, umożliwiający uchwycenie oddalonych od siebie w czasie zależności z ograniczeniem złożoności obliczeniowej.
	
	W jednostkach LSTM wprowadza się specjalną pamięć, która zadane wejście potrafi przekazać do kolejnych etapów czasowych \cite{lstm_composition}. Podstawą działania sieci jest tutaj, oprócz umiejętności zapamiętywania, również zdolność do ,,zapominania''. Dzięki systemowi bramek decyzyjnych jednostka taka potrafi przefiltrować dane wpływające na decyzję i pomija dane zaburzające proces poprawnej klasyfikacji.
	
	\begin{figure}[hbt!]
	\label{fig:LSTM}
	\includegraphics[width=15cm]{lstm}
	\caption{Schemat działania jednostki LSTM}		
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[hbt!]
	\includegraphics[width=15cm]{gates_lstm}
	\caption{Schemat propagacji informacji w jednostkach LSTM}
	\label{fig:gates}	
	\end{figure}
	
	Działanie takiej jednostki z wydłużoną pamięcią krótkoterminową ilustruje schemat \ref{fig:LSTM}. Na wejściu całego układu widzimy zestaw danych wchodzących do jednostki schematycznie pokazanych w formie trzech strzałek u dołu rysunku. Macierz danych wejściowych $net_c$ z nadanymi im wagami $w_c$ jest w pierwszym kroku spłaszczana funkcją sigmoidalną $g(net_c)$. Tak przetworzone wejście jest przekazywane do bramki decyzyjnej oznaczonej na schemacie zaczernionym kółkiem. W bramkach podejmowana jest decyzja, czy dane do niej wchodzące mają wpłynąć na aktualny stan pamięci $s_c$. Bramka taka potrafi zapomnieć lub pozostawić dane wejście poprzez operację mnożenia. Jeżeli stan komórki pamięci zostanie pomnożony przez jeden, to zostanie on rozpropagowany do następnego okresu $t + 1$.
	
	Schemat \ref{fig:gates} ilustruje sposób przepływu danych w bramce. W kolejnych okresach czasowych na osi ,,Time'' widzimy kolejno wpływające dane ,,Inputs'' do bramek pokazanych jako kółka lub poziome kreski. Jeżli bramka jest otwarta (na schemacie oznaczona kółkiem), pozwala na propagację danej infomacji dalej. Jeżeli jest zamknięta (pozioma kreska) to dane wejście jest zapominane.
	
	Przedstawiona powyżej idea zapominania daje większe możliwości niż sieci RNN w kontekście automatycznej harmonizacji. Dzięki odpowiednim ustwieniu bramek możemy pominać zaburzające klasyfikację wejścia (takie jak figuracja przedstawiona na przykładzie nutowym \ref{fig:2.1.}) poprzez zamknięcie odpowiednich bramek (jak w okresach czasowych od 2. do 6. na schemacie \ref{fig:gates}). Ponadto analizując kilka utworów muzycznych możemy zapomnieć zaburzające analizę wejścia z poprzedniego dzieła (co ilustruje schemat \ref{fig:gates} w 6. okresie czasowym).
	
		\subsection{Możliwości jednostek LSTM}
		Głównym założeniem jednostki LSTM jest wsparcie operacji regresji lub klasyfikacji. Problem automatycznego dopasowania, przewidywania harmonicznego akompaniamentu do zadanej melodii, można potraktować jako zagadnienie klasyfikacyjne. Aktualną próbkę melodii bowiem kwalifikujemy do odpowiedniego akordu z puli akordów dopuszczalnych, a więc do jednej z klas.
		% https://www.quora.com/How-is-LSTM-used-for-classification
		Klasyfikacja z użyciem sieci rekurencyjnych polega na uzyskaniu rozkładu prawdopodobieństwa przynależności do poszczególnych klas poprzez funkcję aktywacji typu softmax (wzór \ref{eq:softmax}), której wartości mogą przyjmować wartości równe  $0$ lub $1$, jak również suma takiego wektora wartości jest równa $1$. 
		
		\begin{equation}
		f(x) = \frac{e^x}{\sum\limits_i e^{x_i}} \label{eq:softmax}
		\end{equation}
	
	\section{Uczenie maszynowe w procesie automatycznej harmonizacji}
	Uczenie maszynowe polega na zdefiniowaniu modelu, który po wytrenowaniu go na odpowiednio dobranych danych powinien pozwolić nam na automatyczne szacowanie wyniku dla nowych danych. W kontekście automatycznej harmonizacji sprowadza się to do predykcji jaki akord powinien wystąpić w kontekście danej linii melodycznej. Zarówno melodię, jak i harmonię, możemy opisać jako rozkład dźwięków o określonej wysokości. Dźwięk zaś jest jednostką podstawową, atomową w~definicji dzieła muzycznego. Jakkolwiek, w~początkowych okresach rozwoju muzyki, do jego opisu stosowano stroje nierównomiernie temperowane\footnote{System nierównomiernie temperowany jest strojem, w~którym stosunki częstotliwości wybranych dźwięków były liczbami wymiernymi, czyli ilorazem dwóch liczb mających reprezentować podział struny, którego należy dokonać, w~celu uzykania zadanej odległości.}, tak obecnie stosuje się prawie wyłącznie strój równomierny. W~tym systemie wysokość dźwięku możemy opisać stałą częstotliwością, a~całą skalę słyszalnych wysokości dźwięku zamknąć w~powtarzającym się modelu sekwencji dwunastu półtonów. Funkcyjne\footnote{Akord towarzyszący melodii w teorii muzyki nazywany jest funkcją.} przetwarzanie danych dźwiękowych możemy więc sprowadzić do operacji na obiektach abstrakcyjnej klasy \textsc{Dźwięk} obdarzonych dwoma atryburami:
	\begin{enumerate}
		\item wyrażoną w Herz'ach wysokością
		\item czasem trwania
	\end{enumerate}
	
	Dzięki temu możemy utworzyć model pozwalający na opisanie każdego dzieła muzycznego jako zbioru rozłożonych w~czasie dyskretnych dźwięków. Kwestią kluczową w~procesie tworzenia modelu mającego za~zadanie funkcyjne przetwarzanie utworów muzyczych jest więc tylko dobór odpowiednio skonstruowanych danych wejściowych i~wydajnego sposobu ich przetwarzania. Obecnie muzykę zapisać można w~wielu różnych formatach, zrozumiałych dla komputera, pozwalających na~wydajne przetwarzanie jej w~sposób cyfrowy \cite{chorale_harmoniation}.
	
	Dużą popularnością w modelach predykcyjnych \cite{chorale_harmoniation} cieszy się między innymi standard MIDI (ang. \textit{Musical Instrument Digital Interface}), który oprócz wysokości i czasu trwania dźwięku, potrafi opisać jego barwę, czy artykulację\footnote{Artykulacja jest sposobem wykonania dźwięku zakładającym w jaki sposób instrumentalista ma dźwięk zakończyć.}, współbieżnie dla 16 kanałów. W standardzie tym możemy w jednym pliku tekstowym opisać wykonanie danego utworu przez konkretnego instrumentalistę uwzględniając większość form wyrazu, na jakie artysta sobie pozwolił, a więc zwolnienia, przyspieszenia, czy zmiany dynamiczne lub artykulacyjne. 
	
	%Często spotykanym standardem, wykorzystywanym w uczeniu maszynowym, ... [Opis innych rozpatrywanych przypadków!]
		
	Z~punktu widzenia tej pracy, w~doborze odpowiednich danych wejściowych, powinniśmy położyć nacisk na jasną informację dotyczącą zależności pomiędzy melodią, a~towarzyszącym jej akompaniamentem. Artystyczny wyraz wykonania, jakim może cechować się próbka zapisana w~takich złożonych formatach jak WAV (ang. \textit{wave form audio format}), czy MIDI (ang. \textit{Musical Instrument Digital Interface}), może niepotrzebnie zaburzać proces detekcji punktów, w których mamy do czynienia ze zmianą harmonii, gdyż umiejscowienie tych punktów w czasie będzie zależenie od~rodzaju wykonania. Istotne z~punktu widzenia cechy utworów zawierają pliki w~formacie \textit{**kern}.

			\subsection{Format danych wejściowych} \label{kern}
			Zapis muzyki w~formacie \textit{**kern} w~prosty i~uporządkowany sposób prezentuje zależności czasowe i wysokościowe występujące między poszczególnymi dźwiękami na przestrzeni całego utworu zarówno w~dziedzinie melodii, jak i~towarzyszących jej współbrzmień. Jest to rodzaj pliku tekstowego zapisanego w~formacie Humdrum, a~więc zawierającego dwie sekcje:
		\begin{enumerate}
			\item Warstwę nagłówkową zawierającą komentarze dotyczace informacji o~utworze takich jak tytuł, czy tonacja.
			\item Warstwę opisującą czasowo-wysokościowe zależności między dźwiękami.
		\end{enumerate}
		
			Na podstawie takiego zapisu dysponujemy jasną informacją o~rozkładzie zarówno dźwięków w~melodii jak i~czasu ich trwania przedstawionych w~postaci macierzy, adekwatnej do~liczby głosów, czyli tutaj kolumn. Tak zdefiniowane dane pozwalają na wyciągnięcie informacji o rozkładzie zależności pomiędzy dźwiękami w danym utworze muzycznym. Dzięki temu możemy pozwolić sobie na przedstawienie utworu muzycznego w formie zmieniających się w kolejnych odstępach czasowych takich par jak (melodia, akord akompaniujący).
	
		%\subsection{Idea tonacji w~normalizacji danych wejściowych}\label{tonality}
		%\textcolor{mygray}{Z~punktu widzenia harmonii kluczowym elementem opisu dzieła muzycznego są~zależności powstające między współbrzmieniami\footnote{Na~potrzeby tej pracy współbrzmienie możemy określać jako zbiór dźwięków o~określonej wysokości.}. Ich charakter ograniczony jest w~ramach dzieła muzycznego tonacją. Ideę tonacji możemy na potrzeby tej pracy spłycić do słownika dopuszczalnych kolejnych wartości wysokości dźwięków, przesuniętych o~pewien interwał\footnote{Internałem nazywamy zaminę częstotliwości dźwięku.} względem innych tonacji. Ze~względu na charakter dźwięku w stroju równomiernie temperowanym\ref{model} problem opisu takiego modelu możemy więc zredukować\footnote{przeusnąć, przetransponować} do~wymiaru jednej, bazowej tonacji.}
		
		%\textcolor{mygray}{Przyjęło się uznawać gamę C-dur (oraz paralelną do niej a-moll) jako "podstawowe", dlatego też w~tej pracy uznano je za~bazowe/wyjściowe\footnote{Z~punktu widzenia prezentowanego modelu wybór tonacji bazowej jest kwestią gustu.}, względem którym pozostaje przesunięty model zbioru dźwięku. Przeunięcie to polega na:}
		%\begin{enumerate}
		%	\item \textcolor{mygray}{Ocenie tonacji, w której utrzymane jest dzieło muzyczne.}
		%	\item \textcolor{mygray}{Normalizacja częstotliwości dźwięków tworzących ciało utworu do~wartości dopuszczalnych w~tonacjach C-dur i~a-moll przedziałów.}
		%\end{enumerate}
		
			\subsubsection{Tworzenie słownika} \label{dictonary}
			Bazując na powyższych założeniach, każdy utwór muzyczny możemy opisać jako uporządkowany zbiór dźwięków pozostających względem siebie w~zależności półtonu. Dlatego też na podstawie plików \textit{**kern} możemy utworzyć słownik reprezentujący liczbowo wysokości możliwych wystąpień dźwięków w utworach. Każda taka wartość wyrażona jest w formie częstotliwości dragania struny potrzebnej do wytworzenia dźwięku o określonej wysokości.
			
			Kwantując więc działo muzyczne na próbki wielkości najkrótszej występującej wartości rytmicznej, możemy opisać kolejność występowania dźwięków melodii o określonych wysokościach jako uporządkowaną listę zmiennoprzecinokowych wartości wyrażonych w Herz'ach. Taki pojedynczy dźwięk możemy ponadto obdarzyć opisem funkcji, czyli współbrzmienia który jemu towarzyszy. W teorii muzyki najważniejszym składnikiem definiującym akord jest jego pryma, czyli dźwięk o określonej wysokości od którego akord jest budowany. Kolejnym istotnym składnikiem jest tercja. Taki utwór możemy zatem opisać tablicą elementów będących listą postaci \textsf{[melodia, pryma, tercja, kwinta, seksta, septyma, nona]}\footnote{Należy pamiętać, że praktycznie wszystkie wartości powyżej tercji mogą nie wystąpić co opisać możemy daną pustą, czyli null.}. W najprostszym ujęciu nasz model może reprezentować jedynie melodię i prymę akordu akompaniującego. W tym wypadku opisać go można dla przykładu jako tablicę postaci:
			
			\begin{lstlisting}
[
	[440, 440],
	[440, 523.3],
	[440, 523.3],
	[440, 659.3]
	...
]
			\end{lstlisting}
			
			W powyższym przykładzie widzimy, że nasz abstrakcyjny utwór rozpoczął się dźwiękiem o częstotliwości 440[Hz], któremu towarzyszył akord zaczynający się od dźwięku 440[Hz]. Następnie częstotliwość melodii się nie zmieniła, ale już akompaniujący jej akord należy zbudować od dźwięku 523.3[Hz] i taki akompaniament utrzymuje się przed okres dwóch jednostek, na które podzieliliśmy utwór.
			
			Tak przygotowane dane są łatwe do zrozumienia i przetwarzania dla maszyny i umożliwiają utworzenie modelu opisującego zależność melodii od dowolnego harmonicznego akompaniamentu.
		
		\subsection{Tworzenie modeli z~użyciem biblioteki Keras}
 		% https://jovianlin.io/keras-models-sequential-vs-functional/
		Istotą poprawności działania sieci z jednostkami LSTM jest poprawnie zdefiniowany model zawierający odpowiednie warstwy sieci. Pakiet \textsc{keras} pozwala na zbudowanie takiego modelu na dwa sposoby:
		\begin{enumerate}
			\item model sekwencyjny
			\item model funkcjonalny
		\end{enumerate}
		Pierwszy z nich pozwala na zdefiniowanie przepływu danych sekwencyjnie z jednej warstwy do następnej. Tworzenie takiego modelu polega więc na zdefiniowaniu kolejnych warstw przetwrzających dane wejściowe w jednym obiekcie typu \textsc{Sequential}.
		
		Modele funkcjonalne zaś pozwalają na większą dowolność w łączeniu ze sobą warstw. Wykorzystywane są przede wszystkim do zadań, które zakładają wielokrotne wykorzystanie danej warstwy neuronów. W szczególności pozwalają na zdefiniowanie wielu, a nie pojedynczego jak w przypadku modeli sekwencyjnych, modeli dla danych wejściowych lub wyjściowych oraz modeli implementujących współdzielenie poszczególnych warstw neuronów. Wszystkie te modele są pakowane w pojedynczy obiekt typu \textsc{Model}.
		
		\subsection{Przewidywanie harmonicznego akompaniamentu}
		Po poprawnym zdefiniownaniu modelu należy jeszcze wytrenować odpowiednie jego współczynniki i parametry, które następnie posłużą nam w późniejszym szacowaniu interesujących nas wartości.
		
		[trening] % http://www.przemyslawowsianik.net/2017/03/27/machine-learning-workflow-cz-2-trenowanie-modelu/
		
		[predykcja]
		
		\subsection{Ocena algorytmu uczenia}
		% https://towardsdatascience.com/metrics-to-evaluate-your-machine-learning-algorithm-f10ba6e38234
		Istnieje kilka wskaźników oceny wydajności stworzonego modelu. Pozwalają one na monitorowanie, czy uczenie przebiega prawidłowo, a więc czy model daje coraz bardziej satysfakcjonujące wyniki. Poniżej dokonano oceny przydatności tych metryk w kontekście automatycznej harmonizacji.
		
			\subsubsection{Dokładność klasyfikacji}
			% accuracy
			Jest stosunkiem liczby prawidłowych prognoz do całkowitej liczby próbek wejściowych. W kontekście tej pracy byłaby to liczba poprawnie zharmonizowanych próbek do wszytskich występujących w zbiorze wejściowym wyrażona wzorem \ref{eq:accuracy}.
			
		\begin{equation}
		Accuracy = \frac{\sum correct\_predictions}{\sum predictions} \label{eq:accuracy}
		\end{equation}
		
			Z punktu widzenia tej pracy współczynnik ten jednak nie jest zbyt przydatny ze zwględu na problem z zakwalifikowaniem pojedynczej próbki jako jednoznacznie poprawnej. Nie zawsze bowiem będziemy oczekiwali od modelu aby dokonywał klasyfikacji dokładnie takiej samej jak kompozytor\footnote{Na przykład nadanie fragmentowi wykończenia kadencją małą doskonałą może być równie poprawnym wynikiem co użycie kadencji wielkiej doskonałej.}.
			
			\subsubsection{Utrata logarytmiczna}
			% loss
			Przydatna miara w przypadku problemu klasyfikacji wyników do wielu klas. Klasyfikator taki dla pojedynczej próbki przypisuje prawdopodobieństwo jej przynalezności do każdej z klas. Malejąca wartość wskaźnika \ref{eq:loss} oznacza wzrastającą dokładność klasyfikacji próbek.
			
		\begin{equation}
		Logarithmic Loss = \frac{-1}{N} \sum\limits_{i=1}^{N} \sum\limits_{j=1}^{M} y_{ij} * log(p_{ij}) \label{eq:loss}
		\end{equation}
		
		gdzie: $y_{ij}$ - wskazuje, czy i-ta próbka należy do j-tej klasy
		
			$p_{ij}$ - wskazuje na prawdopodobieństwo należenia i-tej próbki do j-tej klasy
			

% -------------- Rozdział 3. ------------ %
\chapter{Opis programu [tytuł do zmiany!]} \label{rozdz.3}
W celu przetestowania założeń niniejszej pracy zaimplementowano program mający na celu automatyczną harmonizację melodii z użyciem rekurencyjnych sieci neuronowych LSTM. Został on napisany w języku python z powodu dużego wsparcia jakim cechuje się ten język w zadaniach obliczeniowych\footnote{Poprzez na przykład umożliwienie dużej dokładności dla liczb zmiennoprzecinkowych co jest przydatne w dokładnym obliczaniu gradientów.}. W celu uruchomienia programu należy mieć zainstalowane pakiety \textsf{numpy} i \textsf{keras}, a co za tym idzie również Python'a w wesji 3.

Prezentowany program posiada trzy rodzaje wywołań realizujące zadania potrzebne użytkownikowi do automatycznej harmonizacji przykładu muzycznego. W zależności od użytych argumentów możemy:
\begin{itemize}
	\item Przygotować dane wejściowe
	\begin{lstlisting}
$ python3 main_recursive.py -m piano_sonata_6
	\end{lstlisting}
	
	\item Utworzyć model i wytrenować go na zadanych danych wejściowych
	\begin{lstlisting}
$ python3 main_recursive.py -t piano_sonata_6
	[-p path_to_model.h5]
	\end{lstlisting}
	
	\item Przeprowadzić prognozowanie harmonizacji i ocenić wynik działania programu
	\begin{lstlisting}
$ python3 main_recursive.py -c piano_sonata_6
	[-p path_to_model.h5]
	\end{lstlisting}
\end{itemize}

Program oczekuje podania przy wywołaniu miejsca przechowywania danych treningowych, czyli zestawu utworów muzycznych zapisanych w formacie \textsf{**kern}. Pierwszym argumentem wywołania jest ścieżka do folderu zawierającego dane treningowe i jest to argument obowiązkowy. Podanie ścieżki do wytrenowanego modelu jako drugiego argumentu jest opcjonalne. Możemy taki model wytrenować ponownie lub użyć dołączonych modeli z puli:
\begin{itemize}
	\item m200.h5 <- model wytrenowany dla 200 epok
	\item m2000.h5 <- model wytrenowany dla 2000 epok
\end{itemize}

	\section{Przygotowanie danych wejściowych}
	Podstawą dla predykcji wystąpienia akompaniamentu w uczeniu maszynowym jest prawidłowe przygotowanie danych treningowych, które mają być przekazane do modelu. Polega to na ich wczytaniu, a następnie przetworzeniu tak, aby zadeklarowany model mógł w oparciu o nie przeprowadzić trening sieci.
	
		\subsection{Wczytanie danych wejściowych}
		Jednym z trudnych zagadnień w procesie cyfrowego przetwarzania danych muzycznych jest automatyczny sposób odróżnienia melodii od harmonicznego akompaniamentu. Dla uproszczenia zaimplementowano moduł przygotowujący odpowieni plik tekstowy, opisujący w którym głosie w danym utworze mamy do czynienia z melodią. Wywołanie programu z  parametrem \textsf{-m} pozwala użytkownikowi dokonać wyboru głosu, który ma zostać przez program potraktowany jako melodia, dla każdego utworu z zestawu treningowego. Użytkownik ma możliwość wysłuchania kawałka utworu i, na podstawie wizualizacji rozkładu głosów w postaci wykresu zależności wysokości dźwięku od czasu (\ref{fig:chart}), wybrania melodii.
		
		\begin{figure}[hbt!]
		\centering
		\label{fig:chart}
		\includegraphics[width=10cm]{program/chart}
		\caption{Wizualizacja rozkładu głosów początku trzeciej wariacji sonaty fortepianowej D-dur nr 6 Wolfganga Amadeusza Mozarta.}		
		\end{figure}
	
		\subsection{Tworzenie słownika}
		W formacie \textsf{**kern} poszczególne dźwięki reprezentowane są w języku naturalnym dla dzieł muzycznych, a więc w postaci notacji literowej. Jeżeli więc w ciele pliku natkniemy się na oznaczenie postaci \textsf{a} to wiemy, że oznacza to dźwięk o częstotliwości 440[Hz]. Na potrzeby programu stworzono więc słownik \textsf{dictonary.txt}, dzięki któremu porównując kolejne zapisy z pliku \textsf{**kern} możemy przekonwertować je na liczby rzeczywiste. Dla uproszczenia obliczeń przyjęto kolejne liczby całkowite z zakresu od 11 do 120.
		
		Dzięki tym założeniom udało się, w procesie przygotowania danych wejściowych, utworzyć dwie tablice reprezentujące odpowiadające sobie próbki melodii i harmonii.
			
		\subsection{Przygotowanie danych wejściowych}
		% https://medium.com/@dclengacher/lstms-with-lagged-data-cc03a3a8cfcf
		Warstwa LSTM oczekuje trójwymiarową tablicę danych wejściowych. Wymiary takiej tablicy są informacją dla takiej jednostki o rozmiarze próbki, okna (czyli kroku czasowego $t$), czy ilości cech, które mają zostać wytrenowane w procesie nauki sieci. Wymaga to odpowiedniego przetworzenia danych, takiego, które nie zaburzy ich porządku i pozwoli na uchwycenie odpowiednich zależności czasowych między próbkami.
		
		Przyjęte wymiary danych wejściowych są więc kwestią kluczową w póżniejszym procesie trenowania modelu. W implementacji programu przyjęto:
		\begin{lstlisting}
train_m = np.reshape(train_m, (19, 32, 2))
		\end{lstlisting} co oznacza, że dla próbek zawierających w sobie 19 okien wielkości 32 zostaną wytrenowane dwie cechy.
	\section{Model}
	Chcąc przetestować działanie warstw jednostek LSTM w procesie automatycznej harmonizacji melodii utworzono prosty model sekwencyjny postaci:
	\begin{lstlisting}
model = Sequential()
model.add(LSTM(256, input_shape=(32, 2),
	return_sequences=True))
model.add(Dense(2, activation='softmax'))
	\end{lstlisting}
	
	% https://keras.io/layers/recurrent/
	Model ten zawiera przede wszytskim warstwę \textsf{LSTM} złożoną z 256 neuronów i warstwę wyjściową \textsf{Dense}. [UZUPEŁNIC]
	
	% https://machinelearningmastery.com/make-predictions-long-short-term-memory-models-keras/
	Biblioteki Keras umożliwiają, dzięki funkcji \textsf{load\_model()}, zapisanie wytrenowanego modelu do pliku w formacie HDF5\footnote{Format HDF5 (ang. \textit{Hierarchical Data Format}) przeznaczony jest do przechowywania dużych tablic w sposób hierarchiczny i ustrukturyzowany. W jednym takiem pliku możemy zawrzeć cały system plików wraz z ich zawartością.}. Przetwarzanie plików w tym formacie wymaga instalacji biblioteki python h5py. Taki plik jest podsumowaniem treningu i przechowuje w swoim ciele całą architekturę modelu wraz z wytrenowanom macierzą wag. Zawiera on również dane pozwalające na ponowne przeprowadzenie treningu takie jak specyfikację wybranego algorytmu optymalizacji.
	
	\section{Trening}
	
	[opis działania, opis pliku z najlepszym modelem, przyjęte parametry itd.]
	
	\section{Prognozowanie i klasyfikacja}
	
	[opis działania]
	
% -------------- Rozdział 4. ------------ %
\chapter{Badania i wyniki [tytuł do zmiany!]} \label{rozdz.4}
W przypadku automatycznego nadawania melodii harmonicznego akompaniamentu nie istnieje obiektywny sposób binarnej klasyfikacji wyniku jako poprawny lub błędny gdyż wartość artystyczą posiada każdy. Z tego powodu ocenę wyniku uzależniono od miary podobieństwa do tego co faktycznie napisałby kompozytor. W tym celu należało odpowiednio dobrać dane wejściowe.
	\section{Dobór danych wejściowych}
	Żeby wynik działania programu był jak najbardziej zbliżony stylem harmonizacji przyjętym przez danego kompozytora w danej epoce należy trening sieci przeprowadzić na odpowiednich danych. Dzięki temu uczy się ona tego czym dysponowano w momencie pisania danego dzieła, a więc dozwolonych zasad harmonii. Pamiętając, że system powienien też mieć odpowiednio dużo danych wejściowych żeby miał szansę wytrenować poprawny model, skupiono się na dłuższych formach muzycznych takich jak temat z wariacjami. Na wejściu mieliśmy więc:
	\begin{enumerate}
	\item temat, czyli wyesktrahowaną z odpowiedniego utworu linię melodyczną, którą poddaliśmy automatycznej harmonizacji
	\item wariacje, czyli zestaw treningowy utowrów obdarzonych podobnym (aczkolwiek nie identycznym) do oczekiwanego akompaniamencie harmonicznym
	\end{enumerate}
	\section{Ocena wyniku działania programu}
	Oceną działania programu zajmował się moduł oceniający odległość wyniku od tego jak kopmpozytor dzieła zharmonizował temat poddany wariacjom. [ROZWINĄĆ]
		\subsection{miara odległości od wyniku oczekiwanego}
	\section{Ocena możliwości wdrożenia proponowanego rozwiązania i przyszłego rozwoju}
		\subsection{Rozszerzenie możliwości analizy o dokładniejszy opis współbrzeminia towrzyszącemu melodii}
		W pracy przyjęto najprostszą impelentację opisu dzieła muzycznego\ref{dictonary}. Zgodnie jednak z zasadami muzyki możemy rozszerzyć analizę o uwzględnienie kolejnych składników współbrzmień towarzyszących, tj. tercję, septymę itp. Powyższy zabieg prawdopowobnie pozwoliłby zwiększyć uniwersalność rozwiązania\ref{universal}.

\begin{thebibliography}{99}
% ------------------- Other ---------------------%
\bibitem{GA_harmonization} \href{https://pdfs.semanticscholar.org/84ce/01ce296303c67113ee783926ac3aa903b171.pdf} A. R. R. Freitas, F. G. Guimaraes
\emph{2011},
Melody harmonization in evolutionary music using multiobjective genetic algorithms

\bibitem{segmentation} \href{https://math.dartmouth.edu/~pw/M100W11/paul.pdf} Paul Finkelstein, \emph{2011}, Music Segmentation Using Markov Chain Methods

\bibitem{rhythm} \href{https://arxiv.org/pdf/1701.08343.pdf} Eita Nakamura, Kazuyoshi Yoshii i Shigeki Sagayama, \emph{2017}, Rhythm Transcription of Polyphonic Piano Music
Based on Merged-Output HMM for Multiple Voices

\bibitem{recognition} \href{https://ccrma.stanford.edu/~kglee/pubs/klee-ismir06.pdf} Kyogu Lee i Malcolm Slaney, \emph{2006}, Automatic Chord Recognition from Audio Using an HMM with Supervised Learning
% ------------------- RNN ------------------------%
\bibitem{RNN_class} \href{https://www.isca-speech.org/archive/archive_papers/interspeech_2010/i10_1045.pdf} Tomas Mikolov, Martin Karafiat, Lukas Burget, Jan “Honza” Cernocky, Sanjeev Khudanpur
\emph{2010},
Recurrent neural network based language model

% Istnieją prace wykazujące zasadność wykorzystania RNN w obliczaniach długoterminowych zależności https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S089360800580125X
% ale nie jest to wydajne w kontekście przetwarzania sygnałów dźwiękowych https://www.isca-speech.org/archive/interspeech_2014/i14_0338.html

% ------------------------------------------------%

% ------------------- LSTM ------------------------%
% \bibitem{LSTM_improvisation_blues} href{https://ieeexplore.ieee.org/abstract/document/1030094/}, D. Eck, J. Schmidhuber
% \emph{2002},
% Finding temporal structure in music: blues improvisation with LSTM recurrent networks
% kompozycja, blues

\bibitem{lstm_composition} \href{http://people.idsia.ch/~juergen/blues/IDSIA-07-02.pdf} Douglas~Eck i~Jurgen~Schmidhuber:
\emph{2016},
A First Lookat Music Composition using LSTM Recurrent Neural Networks

\bibitem{lstm_composition_text} \href{http://people.idsia.ch/~juergen/blues/IDSIA-07-02.pdf} Keunwoo~Choi, George~Fazekas i~Mark~Sandler:
\emph{2016},
Text-based LSTM networks for Automatic Music Composition

\bibitem{lstm_emotions} \href{https://core.ac.uk/download/pdf/80775421.pdf} E. Coutinho, F. Weninger, B. Schuller, K.R. Scgerer:
\emph{2014},
The Munich LSTM-RNN Approach to the MediaEval 2014 “Emotion in Music” Task

\bibitem{tutorial} \href{https://skymind.ai/wiki/lstm} A Beginner's Guide to LSTMs and Recurrent Neural Networks

\bibitem{lstm_polyphonic_composition_Beijing} \href{} Qi Lyu, Zhiyoung Wu, Jun Zhu, Helen Meng:
\emph{2015},
Modelling High-Dimensional Sequences with LSTM-RTRBM: Application to Polyphonic Music Generation
@inproceedings{lyu2015modelling,
  title={Modelling High-Dimensional Sequences with LSTM-RTRBM: Application to Polyphonic Music Generation.},
  author={Lyu, Qi and Wu, Zhiyong and Zhu, Jun and Meng, Helen},
  booktitle={IJCAI},
  pages={4138--4139},
  year={2015}
}

% ------------------------------------------------%

% ------------------- HMM ------------------------%
\bibitem{HMM_methodology} \href{https://www.mimuw.edu.pl/~pzwiernik/docs/hmm.pdf} Piotr Wiktor Zwiernik:
\emph{2005},
Wstęp do ukrytych modeli Markowa i metody Bauma–Welcha
% http://blog.lukaszogan.com/informatyka/ukryte-modele-markowa-w-progresji-jazzowej-ii-v-i/

% ------------------------------------------------%

\bibitem{jak_nie_pisac_xD} \href{https://users.ionio.gr/~karydis/my_papers/MKarydisS2015b\%20-\%20Automatic\%20Melodic\%20Harmonization-An\%20overview,\%20challenges\%20and\%20future\%20directions.pdf} Dimos Makris, Ioannis Karydis and Spyros Sioutas:
\emph{},
Automatic Melodic Harmonization: 
An overview, challenges and future directions

\bibitem{chorale_harmoniation} \href{https://www.researchgate.net/publication/254798878_Chorale_Harmonization_in_the_Style_of_JS_Bach_A_Machine_Learning_Approach} Alex~Chilvers:
\emph{2016},
Chorale Harmonisation in the Style of J.S. Bach,
A Machine Learning Approach

\bibitem{music_rules} \href{http://dspace.library.uu.nl/bitstream/handle/1874/243607/h.v.koops-amodelbasedapproachtoautomaticharmonizationofamelody.pdf}
H. V. Koops
\emph{•},
A model based approach to automatic harmonization of a melody

\bibitem{harmony} F.~Wesołowski:
\emph{Polska, 2016},
Nauka harmonii, ISBN ISSN: 978-83-60929-25-4

\bibitem{hist_harmony_kontrapkt} J.~Chomiński:
\emph{Polska, 2016},
Historia harmonii i kontrapunktu

\bibitem{music_form} Danuta~Wójcik:
\emph{Polska, 1997},
ABC form muzycznych, ISBN: 83-7099-061-4

\bibitem{keras} \href{https://keras.io/}{Keras Documentation}
\end{thebibliography}

\end{document}